# Sqrt - декомпозиция; Дерево отрезков

### SQRT

Алгоритм (как и многие подобные) ну очень уж прост. По крайне мере должен быть. Определим сначала, что хотим делать - искать сумму на отрезке [l;r]

Главная идея - Разбить наш массив на промежутки, на каждом из которых будет предподсчитанна сумма заранее (пред обработка). Промежутки, почему бы и нет, будут длинны sqrt(n), и их количество тогда будет примерно sqrt(n).

![Sqrt](images/Sqrt.png)

Как уже сказал выше, сумма на каждом промежутке вычисленна заранее. Тогда вычислить сумму случайного промежутка становится проще. Мы просто берём блоки, которые туда попали целиком и суммируем.
Хвостики же подсчитываем руками. Тогда сложность вычисления становится O(n^0.5), что уже не плохо

![Sqrt2](images/Sqrt2.png)

### Разреженная таблица

Начнём, пожалуй, сначала с определения некоторой задачки, которую можно будет решать способами ниже.

**RMQ** - или Range Minimum/Maximum Query - поиск минимума или максимума на отрезке из массива. То есть есть массив 1..n, а хочется найти минимум на отрезке l..r l<n, r<n. Причём как можно быстрее.

На самом деле можно обощить поиск min max. В общем виде функция должна уметь в ассоциативность, коммутативность и идемпотентность, бррр

Ассоциативность : a\*(b\*c) = (a\*b)\*c
Коммутативность: a\*b = b\*a
Идемпотентность: a*\a = a
\* - какая то функция, которая может в SQRT и другое.

Итак, мы определили что хотим и от чего. Теперь придумае, как это решать, но для начала поработаем с суммой

Собственно **таблица**. Это такая матрица ST[i][j], где каждый элемент содержит в себе минимум на отрезке, начинающемся в i и доходящий до i+2^j-1^. Очевидно, j < logN.
Объём памяти, которая она занимает O(N logN). По затратам времени аналогично.

По поводу заполнения - первую строчку заполним элементами массива (для отрезков длинны 1 это таки правда). А далее отрезки растут в 2 раза по длине по каждому "слою". Тогда в этих слоях можно рекурсивно смотреть на 2 предыдущих и выбирать минимум из них.
Более формально ST[i][j] = min (ST [i] [j-1], ST [i+2^j-1^] [j-1]).

Хорошо, таблицу заполнили, теперь осталось поизвлекать из неё данные. А делать это просто, нужно только... ну да, только взять 2 соседних отрезка, которые будут перекрывать наш исходный.

То есть к примеру ищем мы на отрезке [l;r] минимум. Понятно, что выгоднее всего взять отрезок ST[l][k], где k такое, что 2^k^ как раз чуть меньше (менее чем в 2 раза), чем длинна исходного отрезка. Иными словами, берём возможный отрезок по максимуму. 
Уже большую часть отрезка просмотрели. Теперь просмотрим оставшуюся, а для этого возьмём начало отрезка чуть левее конца предыдущего (r-2^k^ +1). 

![Таблица](images/Table.png)

И найдём минимум среди минимумов этих 2 отрезков. То есть формально: min (ST[i][j], ST [r-2^j^+1][j]) , j=max(2^k^, k<r-l+1)

Нахождение минимума тогда будет за О(1). И снова напоминаю, не обязательно работать только с min, достаочно би функции, у которой выполняются 3 описанных выше условия.

И как уже можно было заметить, конструкция выше чем то напоминает дерево, то есть на каждый отрезок есть 2 подотрезка. Реализуем же нашу мысль

### Дерево отрезков

#### Построение

Чтож, дерево отрезков - это (абстрактно) бинарное дерево, каждая вершина которого отвечает за свой отрезок, определённый поддеревом (как объединение всех отрезков дочерних вершин) на оригинальном массиве.

То есть каждая вершинка проецирует себя "вниз" на массив на границы своих листьев. Более понятно на картинке. В самом низу массив, а каждая вершина вычисляет себя от 2 своих "детей".

![Таблица](images/Tree.png)

Хорошо, надеюсь понятно. Теперь надо эту штуку как то построить. А строить её можно в лоб и рекурсивно и не очень.

Для начала совет по реализации - хранить дерево не обязательно. Достаточно создать массив, как с кучами, где дочернии элементы будут кодироваться как 2i;2i+1, тогда у первого элемента будут дочерними 2 и 3 и так далее.
В таком случае памяти мы возьмём примерно 4n (если с запасом). 

Строить же будем с конца, то есть весь хвост массива заполним элементами массива и дополним до степени двойки по длине пустышками. Пустышки это которые не мешают вычислению функции (для минимума к примеру бесконечности).
Тогда 2 соседних элемента поднимаются к родители и вычисляют там свои сумму/минимум. И так для каждой вершины вплоть до корня. Аналогично можно сделать и спуском вниз, просто вызывая рекурсивно функцию от дочерних элементов.

Вычисления эти будут идти так же О(n), так как нам просто нужно вычислить массив. На самом деле сложность О(n+logn) по количеству схлопываний по каждой ветке, но как обычно О всё вытерпит.
#### Ответ на запрос
Теперь будем считать. То есть к примеру есть у нас аггрегирующая функция (Что сумма, что минимумы с максимумами). Главное, чтобы функция была ассоциативная и существовал 0 элемент. Эту функцию мы хотим по быстрому вычислить на отрезке [l;r]. 

Опять же есть 2 способа, идти снизу или сверху:
1. Сверху путь довольно простой, достаточно снова вызвать рекурсию от начальной вершины. По ходу рекурсии мы либо разбиваем отрезок на 2 и запускаем на правом и левом поддереве, после чего суммируем результат, либо целиком спускаемся в одно из них и если отрезок совпадает с поддеревом, то сразу возвращаем.

    Важный момент, на каждом шаге у нас будет максимум 2 активные рекурсивные ветки. Почему? Кроме первого раза каждый раз, как мы будем разбивать спиосок на 2 половинки, одна из них будет гарантированно ложиться целиком в одну из ветвей, так как при предыдущих рабиениях (если они были), мы брали одну из границ крайнюю. 
    В таком случае мы будем либо частично ложиться в однуиз ветвей, либо выходить за её границы, полностью покрывая и частично идя во 2 ветвь.
    ![Дерево2](images/Tree2.png) 

2. Второй путь идёт снизу вверх. По сути мы высчитываем всё тоже самое, что и при рекурсивном спуске. Только вычисления будут проводиться напрямую. Работает оно просто - на каждом шаге мы берём вершины с левого и правого края. Если это правый и левый потомки соответственно, то просто записываем их в "аккумултор".
Если же левый или правый потомок, то просто идём дальше, помечая их родителей как вершины для обработки. И так, пока поднимаемся, в наших кэширующих аккумуляторах "накапливается" результат функции, который мы узнаем у самого корня.

 #### Модификации

Один из наиболее интересных моментов дерева отрезков, оно умеет модифицироваться без полной перестройки.

Приведу только способ сверху вниз, но по аналогии с ответом на запросы можно сделать и наоборот.

Если будем модифицировать только одну вершинку, то просто, как в дереве поиска, спускаемся вниз, попутно изменяя все вершины, для которых она что-то значит (имеется в поддереве). В конце доходим до дна-массива, и меняем значение там.

На самом деле это так же можно и нужно сделать рекурсивно, так как тогда можно будет менять сразу список элементов.

Рекурсивный вызов сразу для списка будет похож на обычный поиск, за тем лишь исключением, что каждый раз натыкаясь на полное покрытие вершины, мы всё равно будем спускаться, и дойдя до корней, будем возвращать насколько нужно изменить элемент выше. Так все изменения будут суммироваться по дороге и идти вверх до самого корня.

Сложность этой махинации O(4m + logN), где m- длинна изменённого массива.